\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{heuristica} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[italian]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsthm} % Math packages
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{amssymb}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps
\usepackage{utopia}
\usepackage[scriptsize]{caption} 
\newtheorem{definition}{Definizione}
\newtheorem{idea}{Idea}
\newtheorem{corollary}{Corollario}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header


\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Politecnico di Milano, Financial Engineering} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
%\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
%\huge Vibrato for European Options \\ % The assignment title
%\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Nicola Scaramuzzino} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle{
\begin{center}
	\huge	Vibrato for European Options
\end{center}} % Print the title

\section{Metodo Vibrato Montecarlo}
Il metodo Vibrato viene introdotto da Giles \cite{giles2009vibrato},
cui la parola Vibrato fa riferimento ad una tecnica utilizzata in Musica, che consiste nella variazione rapida dell'altezza della nota di riferimento.\\
La scelta \'e giustificata dalla seguente analogia:\\
Si consideri come "corda" rigida la funzione payoff a scadenza, che tipicamente non gode di ottime propriet\'a di differenziabilit\'a, si pensi ad esempio ad una semplice opzione Call; la tecnica del Vibrato fa \emph{vibrare} il payoff, in modo da ottenere un nuovo payoff, interpretabile come una corda pizzicata, che gode di propriet\'a di regolarit\'a superiori al payoff di partenza.
\subsection{Idea}
L'idea essenziale \'e quella di combinare i due metodi, quello \emph{pathwise} e quello \emph{LRM}, in modo da tenere le caratteristiche buone del primo senza inficiare troppo con le caratteristiche meno buone del secondo;\\
Per la precisione si combinano i due metodi in modo da:
\begin{itemize}
	\item Abbattere la varianza del metodo \emph{LRM} sfruttando il metodo \emph{Pathwise}.
	\item Avere la possibilit\'a di calcolare derivate anche per opzioni con payoff non differenziabili, come il metodo \emph{LRM}.
\end{itemize}
\subsection{Opzioni di tipo Europeo}
%Si supponga che il sottostante evolva tramite un processo di tipo Levy ad attivit\'a finita, in tal caso \'e possibile scrivere l'evoluzione del rendimento del sottostante distinguendo la parte continua del processo da quella a salti.\\
Si supponga che il rendimento del sottostante evolva secondo un processo stocastico continuo di Ito.\\
Si supponga di conoscere la legge di transizione del processo, oppure di approssimarla tramite una discretizzazione di Eulero-Maruyama, per semplicit\'a lo step di discretizzazione viene supposto costante di valore \emph{h}.\\
Nel caso di un contratto di tipo Europeo si ha che il payoff dipende solo dal valore assunto dal sottostante a scadenza, ovvero:
\begin{equation*}
	V=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]
\end{equation*}
Inoltre, per le propriet\'a del valore atteso condizionato si ha:
\begin{equation*}
	V=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[   \mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert \mathcal{F}_{T-h}]  \vert \mathcal{F}_0]
\end{equation*}
%CAZZATA
Siccome $X_{T-h}$ \'e misurabile in $\mathcal{F}_{T-h}$ \'e possibile scrivere il valore atteso condizionato come:\\
\begin{equation*}
	V=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[   \mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert X_{T-h}]  \vert \mathcal{F}_0]
\end{equation*}
e inoltre, dato che l'operatore \emph{identit\'a} \'e Lipshitziano:
\begin{equation*}
	\partial_\theta\,V=\partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[   \partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert X_{T-h}]  \vert \mathcal{F}_0]
\end{equation*}
%Siccome, per le ipotesi precedenti:
%\begin{equation*}
%N=X_T \vert X_{T-1} \sim \mathcal{N}(\mu(X_{T-1}),\sigma(X_{T-1})^2)
%\end{equation*}
Inoltre, ipotizzando di utilizzare per l'ultimo istante temporale lo schema di Eulero, si ottiene:
\begin{equation*}
	Z= (X_T\,\vert X_{T-h} )\sim \mathcal{N}(\mu(X_{T-h}),\sigma(X_{T-h}))
\end{equation*}
In tal caso \'e possibile calcolare tramite il metodo \emph{LRM}
la derivata del valore atteso interno, e successivamente concatenare tali derivate a quelle dell'evoluzione del processo, come segue:
\begin{equation*}
	\partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)\vert X_{T-h}]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}(\Phi(Z)\,d_\theta\log(\phi(Z;p(\theta))))
\end{equation*}
%\begin{center}
%	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Pictures/VIbrato1}
%\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Pictures/NewPathVIbrato.eps}
\end{center}
%\begin{center}
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Pictures/Tesi2}
%\end{center}
Portando alla seguente formulazione per il calcolo della sensitivities rispetto a $\theta$ al primo ordine:
%\\\\CONTROLLA E RIFAI\\\\
\begin{lemma}[Vibrato per Opzioni Europee]$ $\\
	Per opzioni Europee si ha la seguente formulazione per il calcolo delle Greche:
	\begin{equation*}
		\partial_\theta V=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)\vert X_{T-h}]]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)\,\partial_\theta\log(\phi(X_T;p(\theta)))\vert\,X_{T-h}]]
	\end{equation*}
	Dove
	\begin{equation*}
		p(\theta)=p(\theta,\mu(X_{T-h}(\theta),\theta) ,\sigma(X_{T-h}(\theta),\theta))
	\end{equation*}
\end{lemma}
Tale metodo, come verr\'a mostrato pi\'u avanti, \'e molto pi\'u efficiente in termini di varianza del metodo \emph{LRM}, e in quanto non avviene mai la differenziazione diretta del payoff \'e possibile applicarlo anche per payoff non differenzabili e per derivate di ordine superiore.
\subsection{Osservazioni}
I metodi \emph{LRM} e \emph{Pathwise} hanno le seguenti propriet\'a rispettivamente:
\begin{itemize}
	\item Il primo metodo gode di una varianza decrescente al crescere dello step di discretizzazione
	\item Il secondo metodo gode di una varianza crescente al crescere dello step di discretizzazione
\end{itemize}
Ci\'o implica che nell'applicazione del metodo Vibrato si dovr\'a fare una scelta per il passo di discretizzazione finale, in modo che sia abbastanza piccolo da poter tenere bassa la varianza del metodo \emph{Pathwise} e abbastanza grande da non inficiare la varianza del metodo \emph{LRM}.\\
Nell'implementazione classica del metodo \emph{Vibrato} l'ultimo passo viene scelto uguale ai passi della discretizzazione del metodo \emph{pathwise}, ci\'o comporta un'alta varianza dell'errore.\\
Un ulteriore metodo recentemente sviluppato \cite{burgos2009investigation} basato sul \emph{Vibrato}, chiamato \emph{Vibrato Allargando} migliora le propriet\'a di varianza di tale metodo semplicemente scegliendo l'ultimo step, quello relativo alla \emph{vibrazione}, pi\'u ampio dello step relativo alla discretizzazione di Eulero per il metodo \emph{Pathwise}, in modo da abbassare la varianza del metodo \emph{LRM} e quindi di diminuire la varianza del metodo per opzioni di tipo europeo.\\
%Tale metodo risulta inapplicabile per opzioni esotiche dato che la maggiore ampiezza dello step finale potrebbe portare ad un'approssimazione troppo grezza, rendendo il risultato completamente insensato.
\subsection{Simulazioni Numeriche}
Di seguito vengono riportati i risultati in termini di performance di calcolo e di errore, in termini di varianza, dei metodi appena proposti.\\
Per i metodi \emph{pathwise} e \emph{Likelihood Ratio} si \'e sfruttata la libreria \emph{Adept}\cite{hogan2014fast} in \emph{C++}, invece il metodo \emph{Vibrato Montecarlo} \'e stato implementato in \emph{julia}\cite{bezanson2012julia}.
\subsubsection{Metodo Pathwise}
Si \'e scelto come modello per valutare le performance di tale metodo il modello di Kou.\\
Per valutare le performance di tale metodo si sono scelte le seguenti tipologie di Opzioni:
\begin{itemize}
	\item Opzioni Europee single name.
	\item Opzioni Europee multi name.
\end{itemize}
I vantaggi dell'applicazione di tale metodo rispetto al metodo delle differenze finite si hanno sia in termini di tempo di calcolo, quindi di performance, sia in termini di accuratezza, come mostrato dai seguenti grafici.
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/PathwiseKouEU}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/PathwiseKouBasket}
\end{center}
Inoltre vengono riportate le seguenti performarce di calcolo:\\\\
\begin{tabular}{r|c|c|c|}
	&Prezzo&Prezzo e Sens. (AD)&Prezzo e Sens. (FD)\\ \hline
	Kou (6 sens.) &280 ms&687 ms&1354 ms\\ \hline
	Black \& Scholes (6 sens.)&150 ms&360 ms&750 ms\\ \hline
\end{tabular}$ $\\\\\\
Si osserva come l'applicazione del metodo \emph{Pathwise} combinato con la differenziazione aggiunta sia stato in grado di accelerare molto il calcolo di tali sensitivities, perci\'o tale metodo pu\'o essere molto utile quando il calcolo delle sensitivities rappresenta l'elemento \emph{bottle-neck} per l'algoritmo di riferimento.\\
Si osserva inoltre come la varianza abbia un buon comportamento al variare del numero di simulazioni e del numero di istanti temporali, cosa che rende il metodo numericamente stabile.
\subsubsection{Likelihood Ratio Method}
Di seguito viene analizzato il metodo \emph{Likelihood Ratio} per il modello di Black \& Scholes, le tipologie di opzioni sono:
\begin{itemize}
	\item Opzioni Europee single name.
	\item Opzioni Europee multi name.
\end{itemize}
Si osserva come tale metodo non sia in grado di restituire simultaneamente prezzo e sensitivities, ed essendo il metodo completamente diverso dai tipici metodi di pricing si \'e scelto di non analizzare le performance in termini di tempo ma solo in termini di varianza.
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/LRMBinary}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/LRMBasket}
\end{center}
%$ $\\ \\ \\
\subsubsection{Vibrato Montecarlo Method}
Di seguito viene analizzato il metodo \emph{Vibrato Montecarlo} per il modello di Black \& Scholes, le tipologie di opzioni sono:
\begin{itemize}
	\item Opzioni Call Europee single name.
	\item Opzioni Binarie Call Europee single name.
\end{itemize}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/VibratoSTDBSEU}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/VibratoSTDBSBIN}
	%\begin{figure}[!h]
	%\caption{$S_0$=100.0; $K$=80.0; $T$=2.0; r=0.01; $N_{steps}$=80; $N_{LRM}$=500; $\sigma$=0.2;$\lambda$=2.0; $p$=0.2; $\lambda_+$=3.0; $\lambda_-$=4.0;}
	%\end{figure}
\end{center}
Analogamente al metodo \emph{LRM}, si osserva come tale metodo non sia in grado di restituire simultaneamente prezzo e sensitivities, ed essendo il metodo completamente diverso dai tipici metodi di pricing si \'e scelto di non analizzare le performance in termini di tempo ma solo in termini di varianza.
%\newpage
\section{Processi di Levy ad Attivit\'a Finita: Vibrato Saltando Montecarlo Method}
%\subsection{Introduzione}
Il nome \emph{Vibrato Saltando} fa riferimento parzialmente al metodo di Giles; \'e stata scelta la seconda parola Saltando, perch\'e oltre ad essere un chiaro riferimento alla tipologia di processi su cui \'e definito, fa riferimento ad una tecnica usata dai musicisti di strumenti a corda, che per cambiare nota da una parte all'altra dello strumento invece di tenere l'arco attaccato alle corde, staccano l'arco e lo fanno rimbalzare sulla corda successiva, da cui \emph{Saltando}.
\subsection{Idea}
Si supponga che il rendimento del sottostante evolva tramite un processo di Levy ad attivit\'a finita, ci\'o equivale a richiedere:
\begin{equation}
	X_t=\log(S_t)=X_t^{ctn}+X_t^{jump}
\end{equation}
Ovvero \'e possibile scrivere il processo come somma di un processo di Ito, quindi continuo, e di un processo di Poisson, quindi di salti discreti.\\
Quindi i due processi possono essere scritti come:\\\\
\begin{equation}
	X_t=\int_{0}^{t}\,\mu(s,X^{ctn}_s,\theta)\,ds+\int_{0}^{t}\,\sigma(s,X^{ctn}_s,\theta)\,dW_s+ \sum_{i=1}^{N_t} J_i(\theta)
\end{equation}
\begin{equation}
	X_0=\log(S_0)
\end{equation}
Analogamente al metodo \emph{pathwise} si richiede che il drift e la volatilit\'a della parte continua del processo siano differenziabili rispetto alla variabile temporale e spaziale.\\
Come nel \emph{Vibrato Standard} il processo viene discretizzato con il metodo di Eulero in modo che l'evoluzione abbia legge normale.\\
La strategia che viene introdotta \'e quella di riscrivere il metodo vibrato, tuttavia invece condizionare rispetto ad un tempo deterministico $T-h$, si sceglie uno stopping time $\tau$ che rappresenta l'istante in cui avviene l'ultimo salto del processo $X^{jump}_t$.\\
In tal caso si ottiene, analogamente al metodo \emph{Vibrato} Standard che la legge condizionata del processo alla filtrazione relativa a tale istante temporale, \'e Gaussiana, e risulta immediata l'applicazione del metodo \emph{LRM}.\\\\
%Infatti essendo $X^{jump}_t$ processo di Poisson si ha che:
Si definisce $\tau$ come segue:
\begin{equation}
	\tau(\omega) =\,t \in \mathbb{R}\,\,:
	\bigg \{
	\begin{array}{l}
		0\leq\,t\,< T \\
		X^{jump}_s(\omega)=X^{jump}_t(\omega)\,\,\,\,\,\forall\,\,s\,\,:\,t<s\leq T
	\end{array}
\end{equation}
\subsection{Opzioni Europee}
Nel caso di un'opzione Europea a scadenza $T$ con payoff $\Phi(\cdot)$, si ha che il prezzo $V$ verifica:
\begin{equation}
	V=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}(\Phi(X_T))=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}(\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}(\Phi(X_T)\vert\,\mathcal{F}_{\tau})\vert \mathcal{F}_0)
\end{equation}
Siccome $X_T\vert\,\mathcal{F}_{\tau}=X_T\vert\,X_{\tau}$ \'e un processo di Ito, ammette distribuzione Normale dato che si ha il seguente:
\begin{equation*}
	\tau\,\,<\,\,T \,\,\,q.c.
\end{equation*} quindi applicando il metodo del valore atteso condizionato si ha:
\begin{equation}
	\label{condz}
	\partial_\theta\,V=\partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[   \partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert X_{\tau}]  \vert \mathcal{F}_0]
\end{equation}
Infine applicando il metodo LRM:
\begin{equation*}
	\partial_{\theta}\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert X_{\tau}]=
	\int_{\mathbb{R}}\,\Phi(x)\,\partial_{\theta}\log(f(x,p))\,f(x,p)\,dx
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\partial_{\theta}\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)    \vert X_{\tau}]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T) \partial_{\theta} \log(f(X_{T},p))\vert X_{\tau}]
\end{equation*}
Dove $p(\theta)$ \'e il vettore di parametri della normale, nel caso di riferimento:
\begin{equation*}
	p(\theta)=[\tilde{\mu}(X_{\tau}(\theta))\,,\tilde{\sigma}(X_{\tau}(\theta))]
\end{equation*}
Dove $\tilde{\mu}$ e $\tilde{\sigma}$ sono rispettivamente la media e la varianza della normale.\\
Infine sostituendo in \ref{condz} si ha il seguente risultato:
\begin{theorem}
	Sia $X_t$ processo di Levy ad Attivit\'a Finita, allora \'e possibile calcolare la sensitivity di un generico payoff misurabile $\Phi$ come:
	\begin{equation}
		\partial_\theta\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[\Phi(X_T)]=\mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \mathbb{E}^{\mathbb{Q}}[ \Phi(X_T)\,\partial_\theta \log(f(X_{T},p(\theta)))\vert X_{\tau}]\,\vert \mathcal{F}_0]
	\end{equation}
\end{theorem}
Analogamente al metodo Pathwise si ha la necessit\'a di simulare il processo tangente fino ad un istante temporale $\tau$, in modo da poter calcolare $\frac{\partial\,\mu(X_\tau,\theta)}{\partial\,\theta}$
e $\frac{\partial\,\sigma(X_\tau,\theta)}{\partial\,\theta}$ successivamente si applica il metodo \emph{LRM} sfruttando la riscrittura del problema iniziale tramite valore atteso condizionato.
\begin{center}
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{Pictures/VibrLev.eps}
\end{center}
Si osserva che qualora fissato $\omega\,\in\,\Omega$, se il corrispondente cammino $X_{(\cdot)}(\omega)$ non contenga istanti di salto, quindi $\tau=0$, su tale cammino il metodo \emph{Vibrato Saltando} coincide con il metodo standard \emph{LRM}.
\subsection{Simulazioni Numeriche} 
Di seguito vengono analizzate le performance in termini di tempo computazionale e di varianza del metodo Vibrato Montecarlo Saltando.
Si sono scelte le seguenti tipologie di opzioni:
\begin{itemize}
	\item Opzioni Call Europee single name
	\item Opzioni Binarie Call Europee single name
\end{itemize}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/VibratoSaltandoKOUEU}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Pictures/VibratoSaltandoKOUBIN}
\end{center}
Si osserva come la varianza del metodo sia decrescente rispetto al numero di simulazioni per tutte le sensitivities, e si osserva anche come la varianza sia molto pi\'u elevata del metodo \emph{pathwise}.\\
\subsection{Conclusioni}
Il metodo di differenziazione \emph{pathwise}, ove applicabile, \'e il metodo che gode della varianza pi\'u bassa, applicabile per modelli molto generali, tuttavia risulta inapplicabile per derivate di ordine superiore al primo a causa delle irregolarit\'a tipiche del payoff di strumenti finanziari.\\
Il metodo \emph{Likelihood Ratio} risulta applicabile anche per derivate di ordine superiore al primo e payoff di tipo discontinuo, tuttavia gode di una pessima varianza e risulta difficilmente estendibile per modelli pi\'u avanzati.\\
Il metodo \emph{Vibrato Montecarlo} risulta un metodo applicabile qualora il sottostante evolva tramite un processo di Ito, esso consente il calcolo delle sensitivities per ordine superiore al primo e payoff non continui; a differenza del metodo \emph{LRM} gode di una buona varianza, essendo tale metodo la combinazione tra esso e il \emph{pathwise}.\\
Il metodo scoperto, ovvero il Vibrato Saltando Montecarlo, si presta ad essere un metodo dalle buone propriet\'a di varianza, applicabile in contesti molto generali, dove falliscono i metodi esistenti, ovvero dove il payoff \'e non differenziabile, oppure dove il modello utilizzato sia di tipo pi\'u complesso.\\
Tale metodo \'e considerabile la diretta generalizzazione del metodo Vibrato classico per processi di tipo Levy ad Attivit\'a Finita, l'utilizzo di tale metodo consente il calcolo di sensitivities per processi di tipo Levy ad Attivit\'a Finita, con payoff di tipo non differenziabile.\\
Ove applicabile la varianza del nuovo metodo risulta superiore al metodo \emph{pathwise}, ma ci\'o risulta una conseguenza diretta del fatto che il metodo risulta la combinazione di tale metodo con il metodo \emph{LRM} che, come mostrato, gode di una varianza elevata.




\end{document}